<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://paopaotang168.github.io</id>
    <title>Gridea</title>
    <updated>2020-07-04T12:54:21.903Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://paopaotang168.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://paopaotang168.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://paopaotang168.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://paopaotang168.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Gridea</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[学习知道]]></title>
        <id>https://paopaotang168.github.io/post/xue-xi-zhi-dao/</id>
        <link href="https://paopaotang168.github.io/post/xue-xi-zhi-dao/">
        </link>
        <updated>2020-07-04T12:52:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>终极：通往人类的三大终极思维方式</p>
<p>本章解读关键词：终极<br>
我们如何描述这个世界，定义这个世界，世界在我们头脑中到底是什么样子的？</p>
<p>道生一<br>
一生二，二生三<br>
三生万物<br>
——老子</p>
<p>世界是几元的，分为一元论，二元论，三元论等等。中国人强调三分法，古人认为：“三者数之小终”。三不仅代表具体数量、概数，也蕴含了一个稳定的、循环的运行系统。<br>
三数构成了中国传统文化的本源，天、地、人三道是我们文明最朴素的哲学观，也是宇宙观，由此确立了我们传统的文化结构，并且演化成“三分法”的方法论来解构世界，认知世界，创造世界。比如成语三生有幸，三足鼎立，三思而行等等，“三”打头的成语就有78条；《三字经》则把“三分法”运用到了极致。<br>
以老子的道说最为典型，《道德经》说：“道生一，一生二，二生三，三生万物。”<br>
但人类世界的三分法，或说三元论到底是什么？<br>
时下众多平台都在力倡建立人的思维结构，有以国学的、有以宗教的、有以哲学的、有以西方工具方法论的，百花齐放，纷至沓来。诚然，思维结构是认知的核心，但究竟什么是思维结构？把它有根有据说明白的还真不多。<br>
我们构筑了许多思维模型，堆砌了许多思维方法，反而像一座座围城把人困在里面，“不识庐山真面目，只缘身在此山中”，看不到思维的原初面貌，怎能懂得它的分形与演化。<br>
大量的考古发现表明：人类最初是以神话-宗教为主来觉知世界；其后是以绘画-艺术为主来感知世界；再后来是以知识-技能为主来认知世界。<br>
神话-宗教的觉知称作“灵性思维”，以无意识地呈现为特征，例如我们说的“天人合一”；<br>
绘画-艺术的感知称作“悟性思维”，以心理感受为特征，例如孟子所说的“人皆有恻隐之心”；<br>
知识-技能的认知称作“理性思维”，以推演效用为特征，例如丈量土地，制造工具。<br>
我们可以看到这样的对应关系：<br>
觉知——灵性<br>
感知——悟性<br>
认知——理性<br>
这三种思维不是依次而有的，而是同时并存的，只是不同的时空，不同的事物上哪种思维为主哪种思维为辅而已。这三种思维既相互促进又相互制约，构成了思维运行的结构，这就是人类思维的最大结构。其后，人类的文明史和文化史证明了这种思维结构的存在和功能。<br>
原始社会时期，人类先是以灵性思维为主，而后是以悟性思维为主，随着火的使用，人类开始学着利用和改造自然，这时以理性思维为主，创造了众多文化。语言的发明，标志着人类进入文明时代，同时也表明人类理性思维到达了一个新的高度。<br>
公元前5-4世纪，希腊人运用理性思维探索世界的本源，形成了蔚为大观的哲学。希腊罗马的晚期，人们开始意识到完全依靠理性解决不了人生幸福的问题，逐渐转向了悟性思维，形成了怀疑主义、快乐主义和禁欲主义等思潮。进入中世纪，人类思维由悟性思维又走向了灵性思维，认为只有信仰才能解决一切问题。<br>
14世纪文艺复兴开始，人类思维又逐渐从灵性思维转回到理性思维，直到今天理性思维大行其道，控制这一切。人工智能的发明，标志着现代社会的理性走到了极点。<br>
可以看到，在这个极端理性化的时代，人类并未感到安全和幸福，人们觉得自己被现代社会塑造成了工具，一切都被量化，一切都被操控，没有了自我，没有了灵魂。可以想见，人类文化下一步的发展趋势是向着悟性文化和灵性文化的回归。<br>
人类文化史的发展证明了人类灵性、悟性与理性思维结构的循环往复。<br>
现在我们进一步分析，这三种思维方式是怎么来的，上文是从历史的角度，下面我们从哲学的角度来看。<br>
人类要生存，须臾离不开实践。每一次实践都要有“三个验”，即经验、体验与超验。<br>
经验是视觉、听觉等感官所经历的，它首先就要问“是什么”，紧接着就是“怎么样”“为什么”。因此在经验中表现为理性思维为主；<br>
体验是身体、心理整体所经受的，它要问的是“感受如何”，产生了怎样的移情和通感。因此在体验中表现为悟性思维为主；<br>
超验比较难理解，它是超越经验与体验而呈现出的某种意义。人是唯一追求意义的存在，这是人和动物的根本区别。因此在超验中表现为灵性思维为主。<br>
一次，一位台湾友人请我喝茶。我们一边讨论着这种茶的来历和性质，了解到这是维多利亚女王钦点的东方美人茶、一边品味着这茶给我的感受，清心悦目。荡气回肠，让我突然间走入许多情境之中，仿佛森林里、花海中、小溪旁；亦或是美好的梦境、熟悉的人。<br>
只要我愿意感受下去，会有无限的场景和意象。刹那间，有一种莫名的安详和喜乐呈现出来。大家看，喝茶这样一个小举动就包含了经验、体验和超验。相应的，包含理性思维，探讨来历；包含悟性思维，丰富的意象；包含灵性思维，呈现安详喜乐的意义。所有的实践莫过于此。我们可以看到对应关系：<br>
经验——理性<br>
体验——悟性<br>
超验——灵性<br>
这三者思维不是先后继起的，而是同时并存的，针对不同的情景，一种思维在前台，其余两种思维在后台。当我们谈论茶的来历时，理性思维在前台，是显性的，悟性思维和灵性思维在后台，处于隐形的状态。或者说，一种思维是有意识的，其余两种思维是无意识的。<br>
理性指向外物，探索事物的本质和规律，是以客观为尺度。越客观、越外在，理性程度越高。理性思维是空间性的，空间越大，理性能力越强。例如经典物理学只是宏观看问题，而现代物理学拓展到宇观和微观看问题。我们常说看问题要多角度，意思就是拉大空间，这样看问题更理性。<br>
悟性指向内在，体会自我的感受，是以主观为尺度。越主观、越内在，悟性程度越高。悟性思维是时间性的，时间越快，悟性能力越强。例如你看到一幅画，立刻能进入到一种情境中，并能随意切换到另一种情境中，有一种强大的感通力。<br>
我们可以发现，理性和悟性恰成思维的两极。人如果被这两极撕扯着，人将无法思考，甚至无法生存。一定要有另外一极进行综合，这种综合表现为一种超越，这就是灵性思维。它超越了主客观和时空的二元对立，表现为无分别性、整体性和永恒性，为人的生存提供强大的精神动力和意义支撑。越超越，灵性思维越高，越不受时空限制，灵性能力越强。例如，天人合一，万物一体的明觉。<br>
我们进一步结合图来看。</p>
<p>A点是灵性思维，表示主体对道的追求。它属于精神、灵魂的超验领域。涉及哲学、宗教、信仰。强调心灵的高度、宇宙力量、整体观、远见、世界观、人生观、价值观等。特点是超越的、领会的，这是以道为中心的思维模式。<br>
B点是悟性思维，表示本我对超我的追求。它属于精神、肉体的体验领域。涉及人文、诗性、艺术、社会学科。强调超脱自我的限制、自我升华、融会贯通等。特点是跳跃的、顿悟的、豁然开朗的。这是以我为中心的思维模式。<br>
C点是理性思维，表达主体对客体的追求。它属于理智的经验领域。涉及社会科学、自然科学、技术。强调客观、事实、真理、观察、实验、本质和规律等。特点是描述的、逻辑的、规范的。这是以客体为中心的思维模式。<br>
这三种质素和路向有鲜明的界限，在具体问题上不能混淆，混淆就表现为思维混乱，不能就事论事，不能深入下去。所以首先要有三者的界限，分得开，这样表明思维清晰，理解力强。这是一个方面。</p>
<p>另一个方面，三者又是融通的，不可分割互为前提的存在。如上图所示。<br>
三角形的外圆表示这种融通关系。具体地说：C点理性的发展，必然要经历悟性的突破，反过来，悟性的突破又促使理性的发展；悟性的突破必然导致对我的超越，对天道的接近的灵性，而这种灵性又会提高悟性；灵性对我的舍弃，对道的接近，可以促进理性那种客观化的追求。<br>
一个科学家，如果他没有高度的悟性和灵性，他的理性思维很难有大的进展，也就很难取得大的成就。爱因斯坦理性思维卓越，他拉小提琴也很好，在探索宇宙中他感到了道的存在，他首先发明核武器，但又是反核武运动的首倡者，他比他人更清楚地看到人类的整体存在。从A、B两点出发也可说明这种相互促进性的循环。<br>
概括起来，可以得出这样的结论：A点以B点为桥梁通达C点，B点以A点为桥梁通达C点，C点以A点为桥梁通达B点等等。三个质素互为桥梁循环促进，当然这种循环不是原地转圈，而是螺旋式上升。这三种质素和路向相互循环促进、相互融通，思维在具体问题上表现为灵活、贯通、张力十足，而不是区隔化、刻板、僵化。这种思维特别体现在创造力上。<br>
要特别注意，三种思维质素循环促进，在逻辑上是成立的。但在现实中，是有条件的，需要个体有意识的培养和锻炼。我们开宗明义，要应用，要解决实际问题，那就要以理性为起点来开展循环促进，这样更顺畅，更容易做到。这符合人类思维发展的历史，也符合人类实践的次序。<br>
对于一般人而言，思维结构重要的是平衡，如果偏执于一端，生活会不幸福。大家知道有个数学家陈景润，在数学的哥德巴赫猜想方面贡献很大，理性很高。但陈景润在生活方面就像个孩子，就连婚姻问题都由国家帮助解决。这说明他的思维太偏于一端了，结构不合理。<br>
大家知道很多文学家最终走向了自杀，像海明威开枪自尽，诚然有很多具体的原因，但是也和他们偏于悟性一端的思维结构有关，他们过于敏感，过于看重自我的感受，对完美的自我过于执着。<br>
灵性过高而理性、悟性不足的人容易走向虚无，有的整天谈玄论道，有的迷信狂热；要么愤世嫉俗，要么离家出世。凡是思维结构偏于一端的，生活中都容易走极端。极端不论是中西哪种文化都是幸福的大敌人。因此，我们要特别注意思维结构的平衡发展。<br>
思维结构有遗传的因素，但后天如何发展，如何优化掌握在自己手中，在这个意义上讲，命运掌握在自己手中。<br>
首先要从理性培养着手。当你发现自己的理性发展走到瓶颈的时候，就像数学总考80多分上不了90，你要注意这不是理性出了问题，而是你悟性和灵性的不足，你就要有意识地培养悟性和灵性。<br>
其次，理性、悟性与灵性三种思维既要分清又要融通。工作学习时要多用理性，解决实际问题；婚姻家庭中要多用灵性，需要爱和宽容；自我修养时多用悟性，感悟人生。<br>
实际上这三者是分不开的，是互相渗透的，重要的是当需要运用理性时，悟性和灵性要在后台保持安静。有的人学习时，脑子里想着题，心里装的却是负面的感受，这样怎么能学习好呢。<br>
同理，当需要运用悟性时，理性与灵性要在后台保持安静。灵性运用也如此。最后，就是一定要保持思维结构的内在平衡，这种平衡是在发展中动态的相对平衡，不能矫枉过正。</p>
<p>小结<br>
人生就是一场走“平衡木”的过程！<br>
对生活的追求，就是不断调整姿势，努力去平衡自己对世界的觉知、感知和认知。</p>
<p>有人说：三个苹果对人类历史产生重大影响。第一个苹果，诱惑了夏娃，造就了人类；第二个苹果，惊醒了牛顿，造就了万有引力；第三个苹果，被乔布斯咬了一口，造就了移动智能。<br>
一个苹果，在夏娃眼中是信仰，灵魂的超验；<br>
一个苹果，在牛顿眼中是万有引力，科学的经验；<br>
一个苹果，在乔布斯眼中是追求极致细腻，情感的体验。</p>
<p>通过这个苹果，解释的三段话，也许会令很多人大脑产生一头雾水，无法理解其中的内涵，但如果我们通过三首大众熟知的诗歌来阐释，理解起来就会变得很简单，很容易。<br>
王洛宾的《咏鹅》：鹅鹅鹅，曲项向天歌，白毛浮绿水，红掌拨清波。在这首里诗中给我们呈现了客观世界的某个具体场景。<br>
元稹《离思》之一：曾经沧海难为水，除却巫山不是云。取次花丛懒回顾，半缘修道半缘君。在这首诗里，则通过客观世界的某些场景来表达自己妻子的无限思念。<br>
李白的《望庐山瀑布》：日照香炉生紫烟，遥看瀑布挂前川。飞流直下三千尺，疑是银河落九天。则不仅描述了场景，还超越了情感的体验，表达李白了心中的宏大气魄。没有灵性，一般人很难写出这种诗，这就是为很么李白被称后世尊为“诗仙”的缘故。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://paopaotang168.github.io/post-images/1593867195301.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://paopaotang168.github.io/post/hello-gridea/</id>
        <link href="https://paopaotang168.github.io/post/hello-gridea/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>